%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}



\section{Intégration - Dérivation}
\label{sec:intder}




\begin{exercice}
  Le graphique ci-dessous donne la production en milliers d'unité par
jour d'une usine qui fabrique des billes d'acier.

\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{images/sjanv15_devoir1_fig1}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Exprimer la production annuelle de l'usine à l'aide d'une intégrale. (On prendra 30 jours
  pour 1 mois)
\item Calculer la production annuelle.
\item En réalité la production annuelle est donnée par la fonction $P$
  définie pour $m\in[0;12]$ par:
  

  \begin{equation*}
    P(m)=0,032m^3-0,633m^2+2,93m+3
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Tracer la courbe représentative de $P$.
  \item Calculer la production annuelle.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Si l'on note $P(m)$ la production en fonction de $m$, où $m$
    est un nombre compris entre 0 et 12. La production $\Pi$, vaut:

    \begin{equation*}
      \Pi=\int_0^{12}P(m)\D{m}
    \end{equation*}
    
  \item Il a 30 carrés sous la courbe. Chaque carré représente 30\,000
    unités (Car on considère que chaque mois comporte 30 jours, $30\times 1\,000$).
    Donc 

     \begin{equation*}
      \Pi=\int_0^{12}P(m)\D{m}=30\times 30\,000=900\,000 \text{ unités}
    \end{equation*}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $\quad$
      \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/livret_fig18_b}
      \end{center}

    \item \begin{equation*}
        \Pi=30\int_0^{12}0,032m^3-0,633m^2+2,93m+3
        \D{m}=30\times48,24=1\,447,2 \text{ milliers d'unité}
      \end{equation*}
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}



\end{exercice}

\begin{exercice}

Sur la figure suivante obtenu avec un logiciel, on a coloré une zone déterminée par une partie de la courbe représentative de la fonction $f$ définie par $f(x)=-0,3x^2+0,9x+0,2$.\\
Lorsqu'on demande au logiciel d'évaluer l'aire de cette zone colorée, il indique 1,4.\\
S'agit-il d'une valeur exacte ou approchée ? Justifier.

\begin{center}
\begin{figure}[hbtp]
\includegraphics[scale=0.7]{images/Ma10_test1_2016_aire.png}
\end{figure}
\end{center}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Calculer 

  \begin{enumerate}
  \item $\int_1^32x-1\,\D{x}$
  \item $\int_{-1}^2x^3-x+1\,\D{x}$
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
 \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \int_1^32x-1\,\D{x}=6
    \end{equation*}
  \item  
    \begin{equation*}
    \int_{-1}^2x^3-x+1\,\D{x}=\frac{21}{4}
  \end{equation*}

    \end{enumerate}
  \end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}[L'aquarium]
  Dans un aquarium sphérique la surface de l’eau varie selon la hauteur d’eau suivant la
formule suivante:

\begin{equation*}
  S=\pi h(D-h)
\end{equation*}

où $D$ est le diamètre de l’aquarium et $h$ la hauteur d’eau.

Quel volume d’eau faut-il verser dans un aquarium de 30 centimètres de
diamètre pour que la hauteur d’eau soit de 20 centimètres?

\begin{sol}
  La surface de l’eau varie selon une parabole en fonction de la
  hauteur d’eau : $S=(30-h)\pi\times h$.

Le volume d’une tranche très fine d’eau de section $S$ est égal à la surface d’un rectangle
très fin sous cette parabole. Et donc le volume d’eau dans l’aquarium est représenté par la
surface sous cette parabole. On l’obtient en intégrant:

\begin{equation*}
  V=\pi\int_0^{20}30h-h^2\D{h}=\pi\left[15h^2-\frac{1}{3}h^3\right]_0^{20}=\frac{10\,000}{3}\pi\simeq 10\,472
\end{equation*}

Le volume d’eau nécessaire est donc d'environ 10 litres et 47 centilitres.
\end{sol}
\end{exercice}







\begin{exercice}
  On veut réaliser une route dont la pente augmente régulièrement de
  0\% à 5\% entre 0 et 1\,000~m. \'Etablir l’équation du profil de cette
  route.

  \begin{sol}
    $y'(x)=\frac{0,05x}{1\,000}$. $y(x)=0,000025x^2$
  \end{sol}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Une voûte a le profil ci-dessous d’équation $y = 4x-\frac{x^3}{3}$ avec $x$ en décamètre et $y$ en
mètre.

\begin{center}
  \includegraphics{images/livret_fig2}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Donner la largeur et la hauteur de cette voûte.
\item Que valent les pentes à la base de cette voûte ?
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item La largeur. Résolvons l'équation $y=0$ pour $x>0$. 

      \begin{equation*}
        4x-\frac{x^3}{3}=0\\
        x(4-\frac{x^2}{3})=0\\
        x=0 \text{ ou } x^2=12\\
        x=0 \text{ ou } x=\pm 2\sqrt{3}
      \end{equation*}

Ainsi la voûte a une largeur de $2\sqrt{3}$ décamètre.
\item La hauteur. On cherche le maximum de la courbe, il est atteint
  lorsque $y'=0$.


  \begin{equation*}
    y'(x)=4-x^2\\
    y'(x)=0 \Leftrightarrow x\pm 2
  \end{equation*}

Donc, la hauteur de la voûte est
$4x-\frac{x^3}{3}|_{x=2}=\frac{16}{3}\simeq 5,33$~mètres.
    \end{enumerate}
  \item Les pentes à la base valent 4~m/dam et -8~m/dam, soit
    respectivement 40\% et -80\%.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  La vitesse instantanée d'un véhicule est donnée par le graphique
  suivant:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/M10_eval_0113_fig1}
  \end{center}



  \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'allure de la courbe des distances en fonction du temps?
  \item Quelle est l'allure de la courbe de l'accélération en fonction
    du temps?
  
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    
    En bleue l'allure de la courbe des distances en fonction du temps
    en vert l'accélération en fonction du temps.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{images/devoir_n4_cor_fig1}
  \end{center}

  \end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Tracez avec soin sur papier millimétré une courbe représentant les variations suivantes
de $y$ en fonction de $x$:

\begin{tabular}[h]{cc}
  \includegraphics{images/livret_fig3.1}&  \includegraphics{images/livret_fig4.1}
\end{tabular}


On ajoute que $y = 2$ pour $x = -1$.

\begin{sol} L'équation de la tangente à la courbe au point de
  coordonnées $(-1;2)$ est $y=2(x-(-1))+2=2x+4$.



  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/livret_cor_fig1}
  \end{center}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Ci-dessous la coupe d’une cloche d’équation :
$y = ( x^2 - 1)( x^2 - 2)$, $x$ et $y$ sont en mètres.
\begin{Figures}{hauteur=35.6305555556mm,largeur=39.5111111111mm}{images/livret_fig5}
  \item Quelle est la hauteur de cette cloche?
\item Quelle est le diamètre de son ouverture?
\item Quelle est la pente de ses bords?
\end{Figures}


\begin{sol}
  L’équation $y = 0$ fournit les points d’intersections avec l’axe horizontal. On trouve quatre
solutions $x = - 2$ , $x = -1$ , $x = 1$ , $x = 2$ . Les solutions à retenir sont évidemment les plus
proches de 0. Et donc le diamètre de la cloche est de 2 mètres. Les
pentes s’obtiennent par dérivation, soit

\begin{equation*}
  y=x^4-3x^2+2\\
  y'=4x^3-6x
\end{equation*}
 
On vérifie qu’il y a bien une pente nulle en $x = 0$ . Et donc la hauteur de la cloche s’obtient en
reportant cette valeur dans l’équation de la courbe. On trouve 2
mètres.


Pour $x = -1$ on trouve $y' = 2$ et pour $x = 1$ on trouve $y' = -2$. La pente aux bords de la cloche est donc de 200\%.
\end{sol}


\end{exercice}



\begin{exercice}
  Lorsque que $x>0$, la courbe d'équation $y=\frac{1}{x}+\frac{x}{7}$ admet un
  minimum. Quelles sont ses coordonnées?

  \begin{sol}
      $y'=-\frac{1}{x^2}+\frac{1}{7}$, Puisque $x>0$, $y'=0\Leftrightarrow
  x=\sqrt{7}$, donc les coordonnées du minimum sont $(\sqrt{7};\frac{2\sqrt{7}}{7})$.
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Un petit panneau solaire produit du courant pendant une période d’ensoleillement de 6
heures. La puissance électrique fournie par ce panneau varie pendant
cette période selon la formule suivante:

\begin{equation*}
P = x( x - 6)( x - 12)
\end{equation*}

$x$ est en heure et $P$ en Watts.




\begin{center}
  \includegraphics{images/livret_fig6}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Combien de watt$\times$heures ont-ils été produits en 6 heures par ce panneau solaire?
\item Quelle est sa puissance moyenne ?
\item Quand la  puissance fournie est-elle maximum ?
\item Quelle est cette puissance maximum ?
\end{enumerate}

\begin{sol}




  \begin{enumerate}
  \item L'énergie produite est représentée par l’aire sous la courbe entre 0 et 6.

En développant l’expression de $P$ on obtient $P = x^3-18x^2 + 72x$.



\begin{equation*}
  \int_0^6x^3-18x^2 + 72x\D{x}=\left[\frac{x^4}{4}-6x^3+36x^2\right]_0^6=324
\end{equation*}


Soit  324 Watt$\times$Heure.
\item La puissance moyenne est le quotient de l’énergie par la durée de production, soit 54 Watt.
\item La puissance maximum correspond au sommet de la courbe. C’est un point de pente nulle.
Les pentes s’obtiennent par dérivation : $P' = 3x2 - 36x + 72$ .
La pente est nulle pour $x = 6 + 2 \sqrt{3}$ et $x = 6 - 2\sqrt{3}$. Seule la valeur $6 - 2\sqrt{3}$ est comprise entre 0 et 6.
Elle vaut environ 2,536 heures soit 2 heures et 32 minutes à une
minute près. C’est à ce moment là que la puissance est maximum.
\item La valeur de ce maximum s’obtient en remplaçant $x$ par $6 - 2\sqrt{3}$ dans l’expression de $P$. On obtient:
$(6 - 2\sqrt{3})(-2\sqrt{3})(-6-2\sqrt{3}) = 2 3 (6 2 - (2 3 ) 2 ) = 48\sqrt{3} \simeq 83$ Watt.
  \end{enumerate}
  
\end{sol}


\end{exercice}



\begin{exercice}
  On s'intéresse à la courbe suivante:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{images/devoir_n3_fig1_1}
  \end{center}

Parmi les 3 courbes suivantes quelle est celle qui est susceptible
d'être une courbe primitive de la courbe précédente?


\begin{tabular}[h]{ccc}
\textbf{a}&\textbf{b}&\textbf{c}\\
    \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n3_fig1_3}&  \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n3_fig1_2}&  \includegraphics[width=6cm]{images/devoir_n3_fig1_4}
\end{tabular}
\begin{sol}
  La courbe \textit{c} est susceptible d'être une courbe primitive de
  la courbe de départ $\mathcal{D}$. Car lorsque $\mathcal{D}$ est
  positive la courbe  \textit{c} est croissante et lorsque la courbe $\mathcal{D}$ est
  négative la courbe  \textit{c} est décroissante.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Voici une partie du profil d'une rampe du saut à ski, les règles de
  la fédération internationale de saut à ski stipule que cette partie
  de transition est une cubique.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_n2_fig1}\\
    \tiny{Source: FIS}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Sachant que:
    \begin{Itemize}
      
    \item le dénivelé est de 6~m;
    \item l'écart horizontal entre $E_1$ et $E_2$ de 15~m;
   
    \item la pente en $E_1$ est de 69\%.
    \item la pente en $E_2$ est de 15\%;   
    \end{Itemize}




    Montrer que l'équation:


\begin{equation}
\label{C}\tag{C}
  y=6-0,69x+0,022x^2-x^3/5625
\end{equation}


peut représenter le profil dans un repère que l'on précisera.
\item Tracer la courbe \eqref{C}.
\item Donner l'équation de la courbe des pentes.
\item Que vaut la pente au milieu de la rampe?
\item Le profil de la colline où l'on veut construire cette rampe à
  pour équation:
  \begin{equation*}
    y=6-2x^2/75
  \end{equation*}
 Sachant qu'à cet endroit la rampe doit avoir 10~m de largeur,
  quel est le volume de terre que l'on doit déplacer pour construire
  la rampe.


\end{enumerate}



  \begin{sol}
 

  \begin{enumerate}
  \item À l'origine, l'ordonnée vaut 6 et la pente -0,69 donc la
    courbe a pour équation $y=f(x)=6-0,69x+ax^2+bx^3$.

    \begin{eqnarray*}
      &\sys{f(15)=0}{f'(15)=-0,15}\\
      &\sys{6-0,69\times 15+a\times 15^2+b\times15^3=0}{-0,69+2a\times15+3b\times 15^2=-0,15}\\
      &\sys{a=0,022}{b=-\frac{1}{5625}}
      \end{eqnarray*}
    
Donc:
\begin{equation}
\label{C}\tag{C}
  y=6-0,69x+0,022x^2-x^3/5625
\end{equation}


peut représenter le profil dans le repère donné.

\item 
\item $y=-0,69+0,044x-\frac{x^2}{1875}$
\item La pente au milieu de la rampe est:
  \begin{equation*}
    -0,69+0,044\times 7,5-\frac{7,5^2}{1875}=-0,39
  \end{equation*}
\item 
Le volume de terre à déplacer est:


\begin{eqnarray*}
  10\times\int_{0}^{15}(6-2x^2/75)-(6-0,69x+0,022x^2-x^3/5625)\D{x}\\
  10\times\int_{0}^{15}0,69x-(0,022+2/75)x^2+x^3/5625\D{x}=251,25\text{~m\up{3}}
\end{eqnarray*}

\end{enumerate}

  \end{sol}


\end{exercice}



\begin{exercice}[L'autoroute]
  Une autoroute joint une plaine à un plateau selon un profil en forme de cubique comme
figuré ci dessous. 



\begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{images/livret_fig9}
\end{center}

Au raccordement avec les parties planes la pente de la cubique est nulle.
La longueur horizontale de la côte est de 2 kilomètres. La pente à
mi-côte est de 6\%.


\begin{enumerate}
\item Donner une équation de la cubique dans le repère indiqué.
\item En déduire la différence de niveau entre la plaine et le plateau.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item La courbe des pentes de la cubique est une parabole. Les
    pentes aux jonctions avec la plaine et le plateau doivent être
    nulles. La parabole des pentes coupe donc l’axe horizontal en
    $x=0$ et $x=2$ . Son équation peut donc s’écrire: $p=a\cdot x\cdot
    (2-x)$ La pente est maximum pour $x=1$ . On doit donc avoir
    $p=0,06$ pour $x=1$ ce qui donne: $a=0,06$ . En fin de compte la
    parabole des pentes a pour équation:
    \begin{equation*}
      p=0,06x(2-x)
    \end{equation*}

    L'équation de la cubique s’obtient en intégrant cette équation. 

    \begin{equation*}
      p=-0,06x^2+0,12x
    \end{equation*}

    d’où $h=-0,02x^3+0,06x^2+0$ où $h$ et $x$ sont en kilomètres.
  \item La différence de niveau entre la plaine et le plateau
    s’obtient en faisant $x=2$ dans cette formule. On trouve $h=0,08$ soit
    80 mètres.
  \end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Suite à un orage un ruisseau a subi une crue violente. Le niveau des
  eaux s’est élevé au dessus du niveau habituel pendant 10 heures selon l’équation:

  \begin{equation*}
    h=3t(0,1t-1)^2
  \end{equation*}

où $h$ est en mètres et $t$ en heures; $t$ étant compris entre 0 et
10.

\begin{enumerate}
\item  Quand l’eau a t-elle commencé à descendre?
\item Quel a été le niveau maximum de la crue?
\item Quel a été le niveau moyen de la crue?
\end{enumerate}

\begin{sol}
  

  \begin{enumerate}
  \item $h(t)=3t(0,1t-1)^2=\frac{3}{100}t^3-\frac{6}{10}t^2+3t$,
    $h'(t)=\frac{9}{100}t^2-\frac{6}{5}t+3$. $h'(t)=0\Leftrightarrow
    t=10$ ou $t=\frac{10}{3}$.
    
    \begin{TV}
      TV([0,10],[],"h","t",3*x*(x/10-1)^2,1,x,\tv);
    \end{TV}
  \item 
  \item
    \begin{equation*}
      N_m=\frac{1}{10}\int_0^{10}3t(0,1t-1)^2=2,5 \text{ m}
    \end{equation*}

  \end{enumerate}


\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  La tôle nécessaire pour fabriquer une boîte de conserve de 1 litre a
  une surface de 
  \begin{equation*}
    2\pi R^2+\frac{2}{R}
  \end{equation*}

 décimètres carrés, $R$ étant le rayon de la boîte en décimètres.


 \begin{enumerate}
 \item Quel rayon choisir pour utiliser le moins de tôle possible?
 \item Quelle est la surface de tôle nécessaire?
 \end{enumerate}


 \begin{sol}
   \begin{equation*}
     S(R)= 2\pi R^2+\frac{2}{R}
   \end{equation*}

   \begin{enumerate}
   \item $S'(R)=4\pi R-\frac{2}{R^2}$. 

     \begin{eqnarray*}
       S'(R)\leq 0 \\
       4\pi R\leq \frac{2}{R^2}\\
       R^3\leq \frac{1}{2\pi}\\
       R\leq \sqrt[3]{\frac{1}{2\pi}} \\
     \end{eqnarray*}

 \begin{TV}
      TV([0,+infinity],[],"S","R",2*(pi*x^2+1/x),1,x,\tv);
    \end{TV}
     
   \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On désire connaître l'aire de la surface représentée ci-dessous:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{images/sjanv15_devoir2_fig1}
  \end{center}

La courbe est une courbe polynomiale de degré 4. Pour des raisons de
symétrie seuls les coefficients des puissances paires sont non
nuls. De plus les segments obliques sont tangents à la courbe.

\begin{enumerate}
\item Montrer que la courbe a pour équation:
  \begin{equation*}
    y=\frac{1}{576}x^4-\frac{7}{72}x^2+\frac{28}{9}
  \end{equation*}
\item En déduire l'aire de la surface colorée.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item On cherche une courbe dont l'équation est:

    \begin{equation*}
      y=ax^4+bx^2+c .
    \end{equation*}

    Lorsque $x=4$, $y$ vaut 2 et lorsque $x=8$, $y$ vaut 4. De plus,
    la pente en 8 vaut 2. On peut donc $a$, $b$ et $c$ satisfont au
    système suivant:

    \begin{equation*}
      \syst{256a+16b+c=2}{4096a+64b+c=4}{2048a+16b=2}
    \end{equation*}

    La résolution du système donne $a=\frac{1}{576}$,
    $b=-\frac{7}{72}$ et $c=\frac{28}{9}$.
  \item
    \begin{equation*}
      \mathcal{A}=2(\int_0^8
      \frac{1}{576}x^4-\frac{7}{72}x^2+\frac{28}{9}
      \D{x}-4)=\frac{4\,232}{135}\simeq 31,35
    \end{equation*}

L'aire de la surface colorée est d'environ 31,35 unités d'aire.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  La courbe représentative d'une fonction dérivable $f$  est représentée
  ci-dessous:
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_n4_fig2}
  \end{center}



  \begin{enumerate}
  \item Donner le tableau de variations de $F$ la primitive de $f$ qui
    s'annule en $1$.
  \item Donner le tableau de variations de $f'$
  \item Résoudre $F(x)<0$
  \item  Résoudre $f'(x)<0$
  \item La courbe $\mathcal{C}_f$ admet-elle un point d'inflexion? Si
    oui déterminer graphiquement sa position.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
